\documentclass[12pt]{report}
\linespread{1.3}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\begin{document}
	



\noindent \textbf{T\'{i}tulo:} Passeios qu\^{a}nticos em criptografia e transi\c{c}\~{o}es de fase topol\'{o}gicas a temperature finita\\
\textbf{Nome:} Chrysoula Vlachou\\
\textbf{Doutoramento em:} F\'{i}sica\\
\textbf{Orientador:} Paulo Alexandre Carreira Mateus\\
\textbf{Co-Orientador:} Nikola Paunkovi\'c\\
\vspace{2\baselineskip}

\underline{\textbf{Resumo}}\\
A criptografia qu\^{a}ntica \'{e} uma das mais ativas \'{a}reas de investiga\c{c}\~{a}o, uma vez que se mostrou que a segurança de criptosistemas cl\'{a}ssicos atualmente em utiliza\c{c}\~{a}o ficam comprometidos face a advers\'{a}rios com acesso a computadores qu\^{a}nticos. Na primeira parte desta tese, propomos novos e seguros criptosistemas qu\^{a}nticos baseados em passeios qu\^{a}nticos. Estes \'{u}ltimos t\^{e}m-se vindo a revelar de grande utilidade para diversas tarefas de computa\c{c}\~{a}o qu\^{a}ntica. Em particular, apresentamos um criptosistema qu\^{a}ntico de chave p\'{u}blica seguro, como alternativa aos an\'{a}logos cl\'{a}ssicos, cuja seguran\c{c}a cai por terra face a advers\'{a}rios qu\^{a}nticos. Propomos ainda tr\^{e}s novos protocolos qu\^{a}nticos de distribui\c{c}\~{a}o de chave e analisamos as suas propriedades de seguran\c{c}a e robustez.
A cria\c{c}\~{a}o de mem\'{o}rias qu\^{a}nticas est\'{a}veis de longa dura\c{c}\~{a}o é hoje em dia um dos maiores obst\'{a}culos tecnol\'{o}gicos na constru\c{c}\~{a}o de computadores qu\^{a}nticos escal\'{a}veis, e a sua exist\^{e}ncia ou n\~{a}o tem consequ\^{e}ncias s\'{e}rias em ambas a criptografia cl\'{a}ssica e a criptografia qu\^{a}ntica. Na segunda parte desta tese, estudamos o comportamento, a temperatura finita, de sistemas exibindo ordem topol\'{o}gica, j\'{a} que possuem propriedades \'{u}nicas que podem permitir a constru\c{c}\~{a}o de mem\'{o}rias qu\^{a}nticas. Utilizando a fidelidade entre dois estados qu\^{a}nticos e a condi\c{c}\~{a}o de transporte paralelo de Uhlmann no espa\c{c}o das purifica\c{c}\~{o}es de matrizes densidade, investigamos a exist\^{e}ncia de transi\c{c}\~{o}es de fase topol\'{o}gicas a temperatura finita. Provamos ainda a robustez, em fun\c{c}\~{a}o da temperatura, dos estados de fronteira entre duas fases topol\'{o}gicas distintas. Esta an\'{a}lise mostra que n\~{a}o existem transi\c{c}\~{o}es t\'{e}rmicas de fase e que as propriedades topol\'{o}gicas, presentes a temperatura zero, desaparecem gradualmente \`{a} medida que a temperatura sobe. O nosso estudo dos modos de Majorana (estados de fronteira de supercondutores topol\'{o}gicos), a temperatura baixa mas finita, sugere que podem ser realisticamente utilizados para produzir mem\'{o}rias qu\^{a}nticas.
Aplicamos ainda a mesma an\'{a}lise aos Hamiltonianos efetivos provenientes de protocolos de passeios qu\^{a}nticos que se sabe simularem fases topol\'{o}gicas. Os resultados obtidos condizem com os anteriores, indicando a n\~{a}o exist\^{e}ncia de transi\c{c}\~{o}es t\'{e}rmicas de fase. Para mais, neste caso, a nossa an\'{a}lise revela a exist\^{e}ncia de transi\c{c}\~{o}es param\'{e}tricas de fase a temperatura finita, devido \`{a} periodicidade temporal dos protocolos de passeios qu\^{a}nticos.
Finalmente, investigamos a exist\^{e}ncia de transi\c{c}\~{o}es de fase a temperatura finita em sistemas topol\'{o}gicos fora de equil\'{i}brio. Ainda hoje existem duas formas de inferir a possibilidade de transi\c{c}\~{o}es de fase a temperatura finita para tais sistemas, que levam a resultados contradit\'{o}rios. Derivamos analiticamente as quantidades em causa e identificamos a origem do paradoxo. Discutimos ainda qual dos m\'{e}todos melhor captura a natureza multi-corporal de sistemas topol\'{o}gicos e pode ser utilizado em implementa\c{c}\~{o}es reais.

\vfill
\begin{flushleft}
\textbf{Palavras-chave:} criptografia qu\^{a}ntica, passeios qu\^{a}nticos, mem\'{o}rias qu\^{a}nticas, transi\c{c}\~{o}es de fase topol\'{o}gicas, estados de fronteira
\end{flushleft}
\newpage
\noindent \textbf{Title:} Quantum walks in cryptography and finite-temperature topological phase transitions

\vspace{2\baselineskip}

\underline{\textbf{Abstract}}\\
\noindent Quantum cryptography is an active area of research, since it was shown that the security of some of the classical cryptosystems currently used can be compromised by adversaries with access to quantum computers. In the first part of this thesis, we propose new secure quantum cryptosystems based on quantum walks, which have been proved very useful in several quantum computation tasks. In particular, we design a secure quantum public-key cryptosystem, as an alternative to the classical counterparts, whose security can be jeopardised by quantum adversaries. Moreover, we propose three new quantum key distribution protocols and analyse their security and robustness properties.

The design of long-term stable quantum memories is currently one of the biggest technological challenges towards the construction of operational and scalable quantum computers, and their existence or absence has serious implications in both classical and quantum cryptography. In the second part of this thesis, we study the finite-temperature behaviour of systems exhibiting topological order, as they possess some unique properties which could be used to construct quantum memories. By means of the fidelity between two quantum states and the Uhlmann parallel transport condition in the space of the purifications of density matrices, we investigate the existence of topological phase transitions at finite temperatures. We also probe the robustness of the edge states on the boundary between two different symmetry-protected topological phases with respect to the temperature. This analysis shows that there exist no thermal phase transitions and the topological features, present at zero temperature, are gradually smeared out as the temperature increases. Our study of the Majorana modes (edge states of topological superconductors) at low but finite temperatures, suggests that they could be used to achieve realistic quantum memories.

We also performed the same analysis for the effective Hamiltonians resulting from quantum walk protocols that have been shown to simulate symmetry-protected topological phases. The results that we obtained are consistent with the previous, indicating the absence of thermally-driven phase transitions. Moreover, in this case, our analysis revealed the existence of finite-temperature parameter-driven phase transitions.

Finally, we investigated the existence of finite-temperature phase transitions in topological systems out of equilibrium. So far, there exist two different approaches to infer the possibility of phase transitions  at finite temperatures for such systems, which were giving opposite predictions. We analytically derived the relevant quantities and showed the origin of such different behaviours. Moreover, we argued which is the most suitable approach that better captures the many-body nature of topological systems and can be used in realistic implementations.

\vfill

\begin{flushleft}
\textbf{Key-words:} quantum cryptography, quantum walks, quantum memories, topological phase transitions,  edge states
\end{flushleft}
\newpage
\noindent\textbf{T\'itulo:} Passeios qu\^{a}nticos em criptografia e transi\c{c}\~{o}es de fase topol\'{o}gicas a temperatura finita\\

\noindent\underline{\textbf{Resumo alargado em Portugu\^{e}s}}\\
Na primeira parte desta tese, apresentamos o nosso trabalho em criptografia qu\^{a}ntica baseada em passeios  qu\^{a}nticos. Propomos um novo e seguro sistema qu\^{a}ntico de chave p\'{u}blica, no qual a chave p\'{u}blica utilizada para a encripta\c{c}\~{a}o de mensagens \'{e} um estado qu\^{a}ntico gerado por um passeio qu\^{a}ntico. Uma vez que a seguran\c{c}a de muitos dos sistemas de chave p\'{u}blica cl\'{a}ssicos atualmente utilizados fica comprometida face a advers\'{a}rios com acesso a computadores qu\^{a}nticos, cremos que o nosso protocolo oferece uma alternativa \'{u}til para as comunica\~{c}\~{o}es qu\^{a}nticos emergentes. Para mais, a nossa proposta apresenta uma melhoria em rela\c{c}\~{a}o a propostas anteriores, em que a chave p\'{u}blica \'{e} gerada via rota\c{c}\~{o}es de qubits, um de cada vez, em estados separ\'{a}veis. Os estados resultantes de um passeio qu\^{a}ntico s\~{a}o, em geral, estados entrela\c{c}ados, pelo que uma terceira parte que escute a comunica\c{c}\~{a}o necessita, em princ\'{i}pio, de aplicar opera\c{c}\~{o}es substancialmente mais complexas para inferir a chave privada e/ou a mensagem. Consequentemente, a seguran\c{c}a, em termos pr\'{a}ticos, do nosso protocolo \'{e} maior.

Utilizamos ainda passeios qu\^{a}nticos para desenhar e analisar novos protocolos seguros de distribui\c{c}\~{a}o qu\^{a}ntica de chaves. Nessa perspetiva, propomos dois novos protocolos de distribui\c{c}\~{a}o qu\^{a}ntica de chaves, em que as partes trocam chaves geradas a partir dos estados obtidos de certos passeios qu\^{a}nticos para establecer uma chave sim\'{e}trica que poder\~{a}o utilizar para a troca de mensagens cifradas ou para fins de autentica\c{c}\~{a}o. Tamb\'{e}m apresentamos uma varia\c{c}\~{a}o semi-qu\^{a}ntica de distribui\c{c}\~{a}o qu\^{a}ntica de chaves, em que uma das partes pode utilizar exclusivamente opera\c{c}\~{o}es cl\'{a}ssicas. Mostramos que este protocolo, que pode ser considerado mais pr\'{a}tico j\'{a} que necessita de menos hardware qu\^{a}ntico, \'{e} robusto contra advers\'{a}rios que escutem ou manipulem a comunica\c{c}\~{a}o. De facto, se um advers\'{a}rio tentar interferir, ser\'{a} detetado pelas partes leg\'{i}timas, que poder\~{a}o abortar o protocolo. At\'{e} ao momento, a distribui\c{c}\~{a}o qu\^{a}ntica de chaves \'{e} a instância mais pr\'{a}tica e segura de criptografia qu\^{a}ntica, e ser\'{a} portanto de interesse estudar, um futuro, implementa\c{c}\~{o}es reais das nossas propostas te\'{o}ricas. Em particular, poder-se-\'{a} fazer uma an\'{a}lise detalhada das diversas estrat\'{e}gias de ataque que um terceiro possa ter na presen\c{c}a de ru\'{i}do, tal como se poder\'{a} adaptar os ataques e defesas gen\'{e}ricos que apresentamos para o caso de implementa\c{c}\~{o}es espec\'{i}ficas. Nesta linha, mostramos que o nosso protocolo de distribui\c{c}\~{a}o qu\^{a}ntica de chaves unidirecional tolera bastante ru\'{i}do devido \'{a} alta dimens\~{a}o do espa\c{c}o de posi\c{c}\~{o}es, o que vai de encontro a v\'{a}rios estudos recentes. Assim, a aplica\c{c}\~{a}o de passeios qu\^{a}nticos para a distribui\c{c}\~{a}o qu\^{a}ntica de chaves revela-se ser muito promissor para aplica\c{c}\~{o}es pr\'{a}ticas.



Em suma, a contribui\c{c}\~{a}o mais relevante do nosso trabalho \'{e} o facto de introduzirmos, pelo que nos parece ser a primeira vez, a utiliza\c{c}\~{a}o de passeios qu\^{a}nticos em criptografia assim\'{e}trica e distribui\c{c}\~{a}o de chaves, e a prova de que muitas das propriedades dos passeios se traduzem em propriedades significativas de seguran\c{c}a dos protocolos criptogr\'{a}ficos. No seguimento deste trabalho, seria particularmente relevante estudar a possibilidade de criar protocolos criptogr\'{a}ficos diferentes, tais como transfer\^{e}ncia obl\'{i}via e esquemas de compromisso, ou outras primitivas como autentica\c{c}\~{a}o de mensagens e assinaturas digitais, a partir de passeios qu\^{a}nticos.

Na segunda parte da tese, explicamos por que a exist\^{e}ncia ou aus\^{e}ncia de mem\'{o}rias qu\^{a}nticas de longo prazo tem s\'{e}rias implica\c{c}\~{o}es em ambas criptografia cl\'{a}ssica e criptografia qu\^{a}ntica. Assim, estudamos o comportamento, a temperaturas finitas, de sistemas exibindo ordem topol\'{o}gica, que est\~{a}o entre os melhores candidatos para o desenho de mem\'{o}rias qu\^{a}nticas. Estudamos as transi\c{c}\~{o}es de fase de sistemas topol\'{o}gicos a temperaturas finitas recorrendo \'{a} fidelidade, como \'{e} de uso comum, assim como recorrendo a uma quantidade distinta, associada  conex\~{a}o de Uhlmann e a fidelidade via a m\'{e}trica de Bures. Aplicamos esta an\'{a}lise a modelos paradigm\'{a}ticos de insuladores topol\'{o}gicos e supercondutores, e mostramos que as propriedades topol\'{o}gicas presentes a termperatura zero desaparecem gradualmente \'{a} medida que a temperatura aumenta. Analisamos ainda um supercondutor topol\'{o}gico trivial, descrito pela teoria BCS. Contrariamente ao caso do supercondutor topol\'{o}gico, ambas as quantidades indicam a exist\^{e}ncia de transi\c{c}\~{o}es t\'{e}rmicas de fase, j\'{a} que o Hamiltoniano BCS efetivo depende explicitamente da temperatura. Explicamos esta diverg\^{e}ncia comportamental identificando a signific\^{a}ncia das contribui\c{c}\~{o}es t\'{e}rmicas e puramente qu\^{a}nticas para as transi\c{c}\~{o}es de fase. Acreditamos que o nosso estudo, que revela esta diferen\c{c}a e clarifica o porqu\^{e} da sua exist\^{e}ncia, possa ser utilizado para examinar diversas propriedades dos sistemas mencionados em experi\^{e}ncias reais. Confirmamos ainda a aus\^{e}ncia de transi\c{c}\~{o}es t\'{e}rmicas de fase em insuladores topol\'{o}gicos e supercondutores, investigando para isso o comportamento de estados de fronteira.

O estudo dos modos de Majorana (estados de fronteira do supercondutor topol\'{o}gico) a temperatura finita sugere que possam ser realisticamente utilizados para obter mem\'{o}rias qu\^{a}nticas. Assim, uma parte relevante do trabalho futuro ser\'{a} um estudo quantitativo aprofundado robustez destes modos face \'{a} temperatura no m\'{e}todo que propomos.



Fazemos ainda a mesma an\'{a}lise para os Hamiltonianos efetivos resultantes de passeios qu\^{a}nticos espec\'{i}ficos de uma s\'{o} part\'{i}cula, que se veio a saber recentemente, simularem todas as fases topol\'{o}gicas em uma e duas dimens\~{o}es. Em particular, estudamos representantes de duas classes sim\'{e}tricas de insuladores topol\'{o}gicos e chegamos \'{a} mesma conclus\~{a}o: a temperatura efetiva apenas apaga propriedades topol\'{o}gicas exibidas a temperatura zero, sem causar qualquer transi\c{c}\~{a}o t\'{e}rmica de fase. Para mais, a periodicidade temporal dos protocolos de passeios qu\^{a}nticos revela transi\c{c}\~{o}es param\'{e}tricas de fase a temperatura finita, um comportamento emergente em sistemas peri\'{o}dicos. Fazemos o nosso estudo para estados de Boltzmann-Gibbs com uma s\'{o} part\'{i}cula com respeito ao Hamiltoniano efetivo de passeios qu\^{a}nticos de uma s\'{o} part\'{i}cula, e tamb\'{e}m aos seus an\'{a}logos multi-part\'{i}culas, e mostramos que o seu comportamento \'{e} consistente. Assim, a an\'{a}lise de part\'{i}culas \'{u}nicas pode-se vir a revelar uma ferramenta matem\'{a}tica muito \'{u}til no estudo dos sistemas multi-part\'{i}culas correspondentes. Os par\^{a}metros que descrevem passeios qu\^{a}nticos tamb\^{e}m podem ser facilmente controlados em testes experimentais, oferecendo uma plataforma de simula\c{c}\~{a}o para sistemas topologicamente ordenados. Consequentemente, ser\'{a} interessante estudar os efeitos realistas de ru\'{i}do que possam gerar estes passeios com part\'{i}culas \'{u}nicas em estados de Boltzmann-Gibbs, e utilizar a nossa an\'{a}lise para investigar as propriedades topol\'{o}gicas dessas experi\^{e}ncias a temperaturas finitas.



Finalmente, estudamos o comportamento da ordem topol\'{o}gica com respeito \'{a} temperatura para sistemas fora de equil\'{i}brio. O protagonista no estudo das transi\c{c}\~{o}es de fase correspondentes para estados puros \'{e} o eco de Loschmidt, para o qual existem v\'{a}rias propostas de generaliza\c{c}\~{a}o para estados mistos: o eco da fidelidade de Loschmidt e o eco interferom\'{e}trico de Loschmidt. Contudo, estas duas quantidades geram previs\~{o}es paradoxais: o eco da fidelidade de Loschmidt n\~{a}o prev\^{e} transi\c{c}\~{o}es de fase a temperatura finita (o que bate certo com o nosso resultado no caso de transi\c{c}\~{o}es topol\'{o}gicas de fase em sistemas em equil\'{i}brio), enquanto que o eco interferom\'{e}trico de Loschmidt mostra a perman\^{e}ncia de transi\c{c}\~{o}es topol\'{o}gicas de fase a temperaturas finitas. De maneira a clarificar a origem desta incongru\^{e}ncia, derivamos analiticamente a forma das suscetibilidades din\^{a}micas associadas. O eco da fidelidade de Loschmidt quantifica o n\'{i}vel de distin\c{c}\~{a}o entre estados em termos de medi\c{c}\~{o}es de propriedades f\'{i}sicas, induzindo uma m\'{e}trica no espa\c{c}o de estados qu\^{a}nticos, enquanto que o eco interferom\'{e}trico de Loschmidt quantifica os efeitos de canais qu\^{a}nticos que agem sobre um estado, induzindo uma m\'{e}trica de pullback sobre o espa\c{c}o dos unit\'{a}rios. Assim, argumentamos que o eco da fidelidade de Loschmidt e a sua suscetibilidade din\^{a}mica associada s\~{a}o uma melhor medida a utilizar no estudo de sistemas multi-part\'{i}culas, enquanto que o caminho interferom\'{e}trico \'{e} prefer\'{i}vel quando se consideram sistemas qu\^{a}nticos genuinamente microsc\'{o}picos. Para mais, experi\^{e}ncias interferom\'{e}tricas involvem a sobreposi\c{c}\~{a}o coerente de dois estados, o que, no caso de sistemas macrosc\'{o}picos multi-part\'{i}culas, \'{e} experimentalmente imposs\'{i}vel de conretizar com a tecnologia atual.


\vfill
\begin{flushleft}
\textbf{Palavras-chave:} criptografia qu\^{a}ntica, passeios qu\^{a}nticos, mem\'{o}rias qu\^{a}nticas, transi\c{c}\~{o}es de fase topol\'{o}gicas, estados de fronteira
\end{flushleft}

\end{document}